<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
<!--title>Exercise 3</title-->
        <title>Упражнение 3: Принимаем решение</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
        <date>2008-07-07</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Some bits may be lifted from previous talks/workshops by the TEI Community and certainly
          from the TEI P5 1.0 Release of the Guidelines.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>
        <date>$LastChangedDate: 2008-07-21 11:56:54 +0100 (Mon, 21 Jul 2008) $.</date>
        <name>$LastChangedBy: rahtz $</name>
        <note>$LastChangedRevision: 3096 $</note>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body xml:lang="ru">

      <head>Размечаем автобиографию В.В. Маяковского</head>
      <p>Сегодня у нас будет возможность применить наши новые знания на практике. Наша задача –
        подготовить цифровое издание автобиографии В.В. Маяковского <title>Я сам</title></p>
      <p>Мы должны: <list>
          <item>просмотреть цифровые снимки текста (Resources/Yasam) и решить, какие особенности
            оригинала будет отражать разметка</item>
          <item>решить, для какого круга пользователей будет предназначено наше издание, почему
            именно для них и как они будут его использовать?</item>
          <item>определить схему TEI релевантную для решения поставленных задач</item>
          <item>разметить текст</item>
        </list>
      </p>
      <p>Предлагаем для выполнения первых двух заданий разбиться на небольшие группы. После того,
        как задания будут выполнены и консенсус достигнут, группа представляет всем свое решение.</p>

      <div>
        <head>Задание 1. Что в тексте для нас важно?</head>
        <p>Составьте список значимых аспектов текста. Если вы знаете, какие элементы TEI связаны с
          намеченными вами для разметки аспектами текста, и можете предложить варианты разметки,
          пожалуйста, сделайте это!  Если нет – опишите выбранные вами аспекты в свободной (неформализованной) форме. </p>
        <p>Разметка – это время и деньги. После того, как вы составили предварительный список, представьте, что вам вдвое урезали финансирование проекта. Посмотрите, от чего можно отказаться.</p>
        <p>Теперь представьте всем результат работы вашей группы. Посмотрим, все согласятся с вами или нет?</p>
      </div>

      <div>
        <head>Задание 2. В чем цель разметки нашего цифрового издания?</head>
        <p>Как вы думаете, кто будет пользоваться изданным вами текстом и почему (или зачем)? Чем для него может быть полезно такое издание?</p>
        <p>Есть ли в избранной вами системе разметки аспекты, интересные для одной группы пользователей в большей степени, чем для другой?</p>
        <p>Какие технические факторы вы должны иметь в виду, размечая текст?</p>
      </div>
      <div>
        <head>Задание 3. Строим схему </head>
        <p>Если вы знаете, как работать с Roma, пожалуйста, постройте для себя схему.</p>
        <p>Мы построим схему для всей  группы на основе решений, принятых в ходе выполнения первых двух заданий и общей дискуссии.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Задание 4. Oxygen: разметка текста</head>
        <list>
          <item>Создайте новый XML-документ, указав новую построенную схему.</item>
          <item>Создайте паспорт TEI-документа</item>
          <item>Разметьте структуру текста</item>
          <item>Чтобы не тратить время на набор текста, воспользуйтесь <ref target="Resources/yasam.txt"
              >уже набранным текстом</ref> источника.</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
