<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
<!--	<title>Exercise 1</title>-->
        <title>Занятие № 1. Oxygen: первые шаги</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
        <date>2008-07-07</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Some bits may be lifted from previous talks/workshops by the TEI Community and certainly
          from the TEI P5 1.0 Release of the Guidelines.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>
        <date>$LastChangedDate: 2008-07-21 11:56:54 +0100 (Mon, 21 Jul 2008) $.</date>
        <name>$LastChangedBy: rahtz $</name>
        <note>$LastChangedRevision: 3096 $</note>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="ru">
    <body>
      <div>
        <head>Oxygen: первые шаги</head>
        <p>На первом занятии мы научимся работать с редактором Oxygen. Мы <list>
            <item>создадим новый XML-документ</item>
            <item>разметим документ</item>
            <item>проследим за тем, чтобы наш документ был правильно структурирован</item>
            <item>выведем на экран и будем работать с документ в режиме, при котором разметка не
              видна</item>
          </list>
        </p>
      </div>

      <div>
        <head>Создаем новый документ</head>
        <p>Открываем Oxygen, наводим курсор на изображение "Новый документ" (первая слева) и делаем
          клик (альтернативные варианты: выбираем New Document в меню File или набираем комбинацию
          CTRL-N). Появляется окно New dialog.</p>
        <p>
          <graphic url="../Graphics/oxy-new-1.png"/>
        </p>
        <p>Выбираем опцию XML и нажимаем OK.</p>

        <p>В появившемся окне Create an XML Document, <emph>убираем</emph> галочку с поля <val>Use a
            DTD or a schema</val>, поскольку схемы у нас пока нет.</p>
        <p>
          <graphic url="../Graphics/oxy-new-2.png" width="5in"/>
        </p>
        <p> Нажимаем OK и продолжаем.</p>

        <p>Oxygen открывает бланк документа, в котором пока содержится только декларация XML. Как
          только мы начнем печатать текст, мы увидим, как настойчиво Oxygen пытается правильно
          формировать наш документ.</p>

        <p>
          <list>
            <item>набираем <code>&lt;div type="</code> и останавливаемся</item>
            <item>мы видим, что Oxygen закрывает за нас кавычки</item>
            <item>продолжаем печатать <code>verse</code> и выводим курсор <emph>за</emph> кавычки</item>
            <item>набираем закрывающий тег <code>&gt;</code> и видим, как Oxygen немедленно
              добавляет закрывающий тег <code>&lt;/div&gt;</code>. Нажимаем клавишу
            ENTER</item>
          </list>
        </p>
      </div>

      <div>
        <head>Вставляем текст в документ</head>
        <p>Сейчас наш документ выглядит так:</p>
        <p>
          <graphic url="../Graphics/oxy-new-3.png" width="6in"/>
        </p>
        <list>
          <item>активизируем меню Document и выбираем File</item>
          <item>в открывшемся меню выбираем Insert File</item>
          <item>находим файл <ident>pushkin.txt</ident> в нашей рабочей директории (или <ref
              target="Resources/pushkin.txt">пересылаем его</ref>) и импортируем файл в наш
            документ.</item>
        </list>

        <p>Перед нами текст знаменитого стихотворения А.С. Пушкина.
          <!--<item>Navigate to the file <ident>progress.txt</ident in your working
directory (or <ref target="Resources/progress.txt">download it</ref>) and insert it into
your document.</item>
</list>
<p>This is a plain text version of the poem at the start of our sample
Punch issue. -->
          И теперь мы добавим в текст минимальную разметку.</p>
      </div>

      <div>
        <head>Размечаем фрагмент документа</head>
        <list>
          <item>С помощью мыши выделяем название стихотворения <q>K * * *</q>
            <!--<q>PROGRESS</q>-->. </item>
          <item>Нажимаем клавиши CTRL-E (или выбираем: меню Document → XML Refactoring →Surround
            with Tag).</item>
          <item>Набираем в открывшемся окне название тега, который нам нужен: поскольку мы размечаем
            название, то печатаем <code>head</code> и нажимаем OK</item>
        </list>
        <p>
          <graphic width="6in" url="../Graphics/oxy-new-4-ru.png"/>
        </p>
        <!--<p>Repeat the process for the whole of the paragraph in square
brackets: this time, tag it as a <gi>p</gi>.</p>-->
      </div>


      <div>
        <head>Размечаем структуру стихотворения</head>
        <p>Для того, чтобы разметить структуру стихотворения, нам будут нужны теги <gi>lg</gi> (для
          разметки строф) и <gi>l</gi> (для разметки стихов) <gi>l</gi>.</p>
        <list>
          <item>Набираем сразу <gi>lg</gi> и <gi>l</gi> в начале первой строки. Убираем ненужные нам
            теги <gi>/l&gt;</gi> и <gi>/lg</gi>, расставленные Oxygen. </item>
          <item>Помещаем курсор в конец первой <emph>строфы</emph> (после слова
              <!--<q>sticks</q>--><q>красоты.</q>) и набираем &lt;</item>
          <item>Открывается окно меню, и видим, что теперь нам предлагают поместить здесь
            закрывающий тег (надо закрыть элемент <gi>l</gi>). Выбираем его. </item>
          <item>Снова набираем знак &lt; и появляется то же меню. Но отметим, что в этот раз
            программа предлагает нам закрывающий тег <gi>/lg</gi>. Выбираем его и видим, что наш
            документ успешно валидирован - нет ни одной красной линии.</item>
          <item>А что, если мы повторим всю процедуру? Давайте попробуем и посмотрим, что
          получится!</item>
        </list>
      </div>

      <div>
        <head>Продолжаем грамотно размечать текст</head>
        <p>И все-таки пока структура нашего документа не слишком правильная. Один единственный тег
            <gi>l</gi> содержит несколько стихов, а оставшиеся стихи и строфы и вовсе остались
          неразмеченными. Если мы валидируем документ, то окажется, что он не соответствует схеме, и
          нас ждут неприятности.</p>
        <list>
          <item>размещаем курсор в конце первого стиха <q>мгновенье:</q>)</item>
          <item>выбираем из меню Document → XML Refactoring →Split Element</item>
        </list>
        <p>Теперь мы закрыли наш тег <gi>l</gi> и открыли новый, и в нашем документе нет структурных
          ошибок. Все, что нам нужно сделать - повторить эту операцию для каждого стиха. Более
          простой вариант - мы можем добавить панель инструментов XML Document Refactoring, и всю
          работу сделает за нас одна единственная клавиша. </p>
        <p>Но мы можем поступить еще проще. Давайте просто выделим последовательность только что
          вставленных нами знаков (<code>&lt;/l&gt;&lt;l&gt;</code>); скопируем их
          (комбинация CTRL-C); поставим курсор в конце следующего стиха и вставим копию (комбинация
          CTRL-V). Теперь мы можем повторить эту операцию для каждого стиха в строфе (за исключением
          последнего, конечно).</p>
      </div>

      <div>
        <head>Альтернативные способы разметки</head>

        <p>Некоторым теги не нравятся. К счастью, Oxygen предлагает и <soCalled>свободный от
          тегов</soCalled> способ разметки. Основа этого метода - стили, размеченные по-разному по-разному отображаются на экране. Мы укажем стиль каждого тега с
          помощью прилагаемых к документу <term>таблиц стиля</term>.</p>
        <list>
          <item>Выбираем из меню Document: XML Document→Associate XSLT→CSS Stylesheet (или делаем
            клик на соотвествующей кноке, если мы ее нашли). В открывшемся окне выбираем файл
              <ident>pushkin.css</ident> из нашей рабочей директории (или <ref
              target="Resources/pushkin.css">пересылаем его</ref>). Посмотрите, в начале нашего
            документа появилась новая инструкция обратотки</item>
          <item>В конце меню Document есть раздел Editing Mode, Нам предлагают выбор: Text (по
            умолчанию), Grid и Author. Выбираем последнее. Мы видим, что текст на
            дисплее изменился и появился новый заголовок в меню (Author). Давайте откроем эту часть
            меню и посмотрим, как наш текст реагирует на разные команды.</item>
          <item>Для того, чтобы выполнить следующее задание, выбираем <code>No Tags</code>.</item>
        </list>
        <p>
          <graphic width="6in" url="../Graphics/oxy-new-5-ru.png"/>
        </p>
      </div>

      <div>
        <head>Быстрая разбивка текста</head>
        <list>
          <item>С помощью мышки выделяем текст стихотворения (от второй строфы до конца).
            <!--word <q>The</q> to
the word <q>shrink</q>) excluding the name
<q>Evoe</q> at the end.--></item>
          <item>С помощью CTRL-E размечаем весь выбранный текст как одну строфу: <gi>lg</gi>.</item>
          <item>Опять выделяем тот же текст и тем же способом размечаем его как один стих
            <gi>l</gi>.</item>
          <item>Теперь помещаем курсор в конец первого стиха второй строфы (после
            <q>безнадежной</q><!--,around</q>-->). Нажимаем ENTER. Меню предлагаем нам выбрать
            <g>l</g> элемент. Опять нажимаем ENTER.</item>
          <item>Помещаем курсор в конец следующего стиха и повторяем все еще раз. И таким же образом
            работаем с каждым стихом текста.</item>
          <item>Для того, чтобы разбить стихотворение на строфы, помещаем курсор в конец последнего
            стиха строфы и, пользуясь правой стрелкой, перемещаем курсор между невидимыми тегами
            (или возвращаемся к Text mode). Мы сможем разбить текст на строфы точно таким же
            способом, как и на стихи</item>
          <item>Конечно, мы можем эксперементировать и попытаться найти и другие способы разбивки
            текста. Если что-то не получается (или получается каша), смело жмите на CTRL-Z, и текст
            вернется в исходное состояние. Помните, мы всегда можем выбирать между видом Author и
            Text.</item>
          <!--<item>Finally, tag the name of the author of the poem (<q>Evoe</q>) using
the <gi>signed</gi> element.</item>-->
        </list>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
